   	
Индивидуальный командный центр капсульного типа: анатомическое кресло, панорамный монитор, панель управления, видео- и аудиосвязь, специальное ПО. 


Центр принятия решений ОАО «Мосводоканал»

Комцентры или, как их правильно называют, ситуационные центры — это хорошо знакомая вам по фантастическим фильмам комната. Там обычно большая красивая видеостена, на которой можно наблюдать как коммунисты захватывают мир — или как поезда стремятся столкнуться друг с другом. На практике, конечно, использование СЦ намного прозаичнее, но случаются и кадры как в фильмах. 

Применение
Общий смысл такой: большая видеостена в штатной ситуации показывает всё, что долго и сложно открывать руками. Для розницы и пассажирской компании это, например, потоки с камер, для строительной – вебкамеры строек и карта с движением грузовиков, для координации транспорта – огромная схема линий с метками составов, для атомных предприятий – показатели критичных датчиков и аналитика, плюс видео «горячих» зон и так далее. Операторы, сидящие перед такой стеной, просто охватывают её время от времени взглядом, чтобы видеть всю картину. Конечно, теоретически, они могут открывать те же видеопотоки и приложения у себя на экранах, но смысл видеостены в обычное время именно в том, что вся информация в одном месте видна постоянно. 

В критической ситуации обычно случается следующее. Предположим, какой-то датчик генерирует тревогу, например, на атомном объекте. Стена сразу же переключится в тревожный режим: всё то, что показывалось раньше, разъедется в стороны и будет мелким, а в центре будут данные с тревожного объекта, фиды камер и аналитика по нему. Чаще всего по тревоге сложный участок показывается автоматически, чтобы уже в течение 1-2 секунд можно было понять, что происходит, и начать реагировать. 

Вот очень упрощённая раскладка стандартного режима:
 


А вот – аварийное срабатывание:


 
Это один из упрощённых шаблонов «Безопасного города». Аналитика камеры мониторит забытые вещи (предметы, которые появились в кадре недавно и не двигаются) — в этом сценарии на экран выводится забытая сумка на вокзале. 

Кроме того, каждый из операторов может использовать часть экрана под свои задачи, например, вывести крупно какие-то показатели или телеметрию чего-то конкретного по запросу руководителя. 

Есть и аналитический режим, когда такие центры используются для всестороннего изучения ситуации комиссией – и нужно держать очень много информации перед глазами. 

Архитектура 
Типовой ситуационный центр состоит из довольно простых по отдельности компонентов.

 

1. Средство отображения 
Как правило – это большой экран из проекционных кубов, либо собранный из ЖК-панелей с тонкой рамкой. Также используются сшивки проекторов, но гораздо реже.

Это пример экрана из ЖК-панелей:
 


А так выглядит видеостена из кубов



2. Контроллер управления видеостеной 
На большой экран поступают различные данные. Как правило, в обычном режиме это видеопотоки с камер, показатели с различных датчиков, выводы приложений заказчика и так далее, плюс разные показатели аналитики, иногда – видеосвязь и другие мультимедийные данные. 

Контроллер обеспечивает коммутацию всех потоков, преобразование, на нём «крутятся» приложения аналитики и выводы приложений заказчика. Также прямо на нём отрабатывают аварийные скрипты, помещающие в центр внимания важные объекты. 

На отдельной сенсорной панели реализовано управление контроллером (либо этот функционал может быть у всех операторов с учётом разграничения прав). Вот один из простых примеров:
 


Также возможно организовать сценарии аварийного реагирования, например, не только вывод данных в фокусе, но и сразу вызов всех нужных людей (включая руководство по их телефонам), сбор и отправку данных ответственным, соединение всех нужных сотрудников в единый канал для обсуждения. Когда вы сидите дома и пьёте чай, а на объекте что-то случилось, у вас будет схема и телеметрия на планшете через 10 секунд, а связь с центром и нужными сотрудниками объекта – через 12-15. 

3. Рабочие места операторов 
Как правило, рабочее место оператора ситуационного центра не сильно отличается от обычного офисного рабочего места. В последние годы всё чаще ставят по два экрана на пользователя, плюс иногда аппаратно реализуется управление заброской изображения своего экрана на видеостену, когда нужно быстро что-то показать всем. 

В больших центрах рабочее место оператора комплектуется интеркомом для общения со всеми другими операторами или, опять же, возможность прямо с места громко донести что-то важное до всей группы. Поскольку обычно комцентры и СЦ комплектуются «тяжелой» железкой видеоконференцсвязи, прямо там же делается связка всех операторов в единую систему – можно выйти на экран ещё и лицом, и что-то донести. 

Авторизация на рабочих местах операторов обычно делается по RFID или другим похожим способам. Как правило, сочетается биометрическая авторизация на входе в центр и авторизация аппаратным ключом на рабочем месте. 

Очень часто операторы имеют возможность со своего рабочего места подключиться к контролю компьютера на объекте или же к компьютеру одного из коллег – это делается для упрощения совместной работы. 

4. Вспомогательное оборудование
Используется достаточно много оборудования коммутации, преобразования, захвата картинки, звука и так далее. В целом, всё это есть на схеме выше и не требует отдельных пояснений. Стоит только добавить, что для ответственных объектов используется схема, где выход из строя любого узла не прекращает работу центра – как правило, всё задублировано. 

Режимы
Повседневный режим
Мониторинговый и исследовательский режим, когда на долговременной основе отслеживается текущая проблема, заключающаяся в выработке возможных путей достижения цели, мониторинге обстановки. Пример – наблюдение за атомными объектами в штатном режиме.


Штатный режим наблюдения за инкассацией в банке: здесь может быть картинка текущей инкассации, карта с транспортом, данные по статистике, карта с ДТП и разные сводки.


Штатный режим наблюдения за объектами


Штатный режим индивидуального командного центра: видеоконференция, карта обсуждаемого объекта, видеоаналитика. 

Планирование оперативных мероприятий
На основе заранее формализованного знания прецедентов (например, типичных реакций на разные типы ЧС) и предварительно накопленной информации о том, что важно при таких ситуациях используются готовые, заранее разработанные и утвержденные руководством общие алгоритмы решений. Этот режим часто используется нефтегазовыми компаниями: там очень много аналитики, и видеть всё на видеостене очень удобно. 


СЦ Атомэнргопрома, режим ВКС. В видеопоток любой из операторов может показать свои аналитические данные. 

Работа в условиях кризисных ситуаций
Чрезвычайная ситуация или режим, протекающий в реальном масштабе времени, когда нет формализованных знаний о прецедентах, нет готовых утвержденных руководством алгоритмов решения и лимит времени весьма ограничен. Это тот самый режим ситуационного центра, который обычно показывают в фильмах. Если исключить спецэффекты, то примерно похоже. 


Вот эти привычные вам уведомления тоже управляются из ситуационного центра

«Тяжелая» софтверная часть
С софтом ситуационных центров куда сложнее, чем с железом. Вот что кроме обычных решений может быть внутри:

— Консолидация внутренних и внешних источников в единое инфопространство. 
Проще говоря — Big Data для последующей аналитики. Плюс автоинформирование. К примеру, движок собирает все данные СМИ по проблеме, твиты и упоминания в других соцсетях, BI анализирует эмоциональную окраску, и если для какого-то региона она резко падает — генерируется уведомление для операторов ситуационного центра. Кроме того, при аварийных ситуациях очень помогает правильно отобранная лента соцсетей, позволяющая в реальном времени получать сводки от независимых свидетелей. 

Если речь идёт о географически-распределённом предприятии, то система мониторит и анализирует показатели, поступающие с разрозненных источников, сравнивает их, выявляет нетипичные ситуации, приводящие к сбоям, чрезвычайные ситуации, моделирует разные штатные и внештатные ситуации. 

Это повышает качество принятия решений, опять же, сокращает время реакции, но требует достаточно серьёзных затрат на ПО, внедрение и железо 

— Коммерческая аналитика. 
Это многофакторный анализ финансовых показателей, KPI, кадров, клиентов и так далее — такая BI очень важна в качестве источника информации для принятия стратегических решений, например по рынку. Пока другие компании делают это на глаз, комиссия в центре принятия решений может получить всесторонний анализ по каждому клиенту (которых могут быть тысячи в стране) на основе экстраполяции данных за прошлые годы, наложения тенденций рынка и других трендов. В результате где остальные работают с трендом, люди с BI-инструментами работают с конкретными, хоть и очень большими данными. Которые куда точнее метода «пальцем к носу». Понятно, что куда чаще BI используется для более приземлённых целей — быстрых отчётов в реальном времени по интересующим показателям, сбора информации из разных источников и её консолидации, независимости от IT-отдела при аналитике. Получается своего рода единый источник правды о финансах компании и её состоянии. 

— Голосовое управление. 
Это простая фишка для ускорения управления ситуационным центром, о ней подробнее мой коллега уже писал в посте про «Йааааазь!» и проблемы распознавания речи.

Зачем всё это нужно
По сути, комцентр или ситуационный центр собирает всю важную информацию в одном месте, плюс позволяет фокусироваться на аварийных ситуациях. Общее назначение – ускорение реакции, удобство общей работы, принятие правильных решений. Реже — прогнозирование ситуации и аналитика. В обычном режиме – мониторинг. 

Я занимаюсь проектированием, монтажом и сдачей в эксплуатацию гражданских центров принятия решений уже чуть больше четырёх лет. За это время наша команда сделала много что для госкомпаний, нефтегазовой, атомной, транспортной, финансовой и производственных сфер. Все центры сейчас штатно работают, и выводят самую разную информацию – от давления на узлах Мосводоканала до данных с датчиков атомной промышленности.

Если вам интересно узнать подробнее про СЦ или ИКЦ для своего объекта, спрашивайте, с удовольствием отвечу. Если вопрос приватный, вот моя почта – EBogdanov@croc.ru. 


